台積電關鍵技術推手 林本堅婉拒中企挖角

台積電關鍵技術推手 林本堅婉拒中企挖角

六年前退休轉任教清大
〔記者洪友芳／新竹報導〕台積電前研發副總經理、現任清華大學講座教授林本堅接受本報專訪首度坦承，二○一五年十一月自台積電退休後，中國一些半導體公司想找他去主持研發，但他毫不考慮，他更認為被挖角還帶機密資料投靠，是很不道德的事。林本堅十多年前提出以水為介質，研發出浸潤式微影取代乾式微影，不僅被視為ASML現今獨霸半導體微影設備的背後推手，也是讓台積電可引領全球半導體業技術走向的大功臣。

對於中國積極發展半導體，林本堅認為，任何國家若看到這個產業很重要，願意扶植，他正面看待；但他不認同被挖角的人，把前公司機密資料帶過去，這是不對的、很不道德，應該認知任職任何一個公司，所有發明或資訊都屬公司，可以帶走的是頭腦、經驗及解決問題的能力。

指帶機密投靠很不道德
林本堅過去老長官蔣尚義退休後轉戰中國，現任中芯國際副董事長，中芯共同執行長梁孟松、獨立董事楊光磊也是他的老同事。林本堅說，他們對台積電貢獻到一個期限，轉到另個地方貢獻，只要不做跟台積電競爭的事，他以人才流動的平常心看待；但「他們承受壓力可能更大」。

「留在台灣比較順手」
林本堅坦承，退休後，中國一些半導體公司想挖角他去主持技術研發，他毫不考慮，婉拒不少機會；現年七十九歲的他說：「我自覺年紀不小了，去那邊還要重新適應環境，對我不適合，還是留在台灣比較順手！」

隻股咪又唔升

以為北京清華